<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>大连理工大学软件学院、大连理工大学-立命馆大学国际信息与软件学院赴河北省唐山市“冀东震忆，工启新城”寒假社会实践队Day4报道</title>
    <link href="/2025/01/17/Day4/"/>
    <url>/2025/01/17/Day4/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="【大连理工大学软件学院、大连理工大学-立命馆大学国际信息与软件学院赴河北省唐山市“冀东震忆，工启新城”寒假社会实践队Day4报道】"><a href="#【大连理工大学软件学院、大连理工大学-立命馆大学国际信息与软件学院赴河北省唐山市“冀东震忆，工启新城”寒假社会实践队Day4报道】" class="headerlink" title="【大连理工大学软件学院、大连理工大学-立命馆大学国际信息与软件学院赴河北省唐山市“冀东震忆，工启新城”寒假社会实践队Day4报道】"></a>【大连理工大学软件学院、大连理工大学-立命馆大学国际信息与软件学院赴河北省唐山市“冀东震忆，工启新城”寒假社会实践队Day4报道】</h1><p>过去三天，团队深入唐山，通过亲身游历、实地考察，真切感受到唐山政府在文旅产业发展上的不懈努力。唐山，这座因煤而兴的工业重镇，如今在文旅领域焕发出新的活力。每一处热门景点、每一项特色文旅活动，都彰显着这座城市转型发展的决心与魄力。</p><p>怀揣着对唐山文旅发展背后故事的无尽热情与好奇，团队走进了真正企划、决策并推动这些热门文旅产品落地的关键机关——唐山市政府文化广电和旅游局。在这里，团队与文广旅局副局长及旅游科长进行了一场深度的政府座谈会。</p><p><img src="/images/28.jpg"></p><p>座谈会上，副局长详细介绍了唐山市政府主持创办文旅集团的初衷。原来，随着文旅产业的逐步升温，为了整合全市文旅资源，实现统一管理与调配，避免因市场混乱导致的恶性竞争，影响城市文旅品牌形象，政府毅然决定成立文旅集团。这一举措犹如定海神针，为唐山文旅产业的有序发展奠定了坚实基础。</p><p><img src="/images/29.jpg"></p><p>旅游科长则分享了文旅集团从筹备到运营的艰辛历程。从最初的资源梳理、整合，到制定一系列规范市场的政策措施，再到积极开拓市场、打造特色文旅产品，每一步都凝聚着政府、文旅集团工作人员以及广大市民的心血。正是因为政府下定决心、文旅集团采取有效举措、人民百姓积极反馈，才造就了近年来唐山文旅产业百花齐放的新格局。如今，无论是历史文化街区的保护性开发，还是新兴文旅项目的火爆出圈，都见证着这一发展模式的成功。</p><p><img src="/images/30.jpg"></p><p>随后，两位领导满怀期待地向团队透露了唐山文旅产业新的规划和展望。未来，唐山将进一步挖掘工业文化底蕴，打造工业旅游精品线路，让游客在感受工业魅力的同时，领略城市的历史变迁；同时，还将加大对乡村旅游的扶持力度，推动文旅与农业的深度融合，助力乡村振兴。团队成员们被市局规划中长远而敏锐的眼光和高效的落实手段深深震撼，对唐山未来的稳步发展也怀揣了更大的信心。</p><p><img src="/images/31.jpg"></p><p>座谈会最后，领导给予团队高度评价。他们称赞团队利用所学专业知识，积极投身社会实践，服务家乡、报效家乡的行为。这不仅体现了当代大学生的社会责任感，更为城市发展注入了新的活力。团队成员们备受鼓舞，表示将以此次实践为契机，继续努力学习，为家乡的发展贡献更多智慧和力量。</p><span id="more"></span>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>大连理工大学软件学院、大连理工大学-立命馆大学国际信息与软件学院赴河北省唐山市“冀东震忆，工启新城”寒假社会实践队Day3报道</title>
    <link href="/2025/01/16/Day3/"/>
    <url>/2025/01/16/Day3/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="【大连理工大学软件学院、大连理工大学-立命馆大学国际信息与软件学院赴河北省唐山市“冀东震忆，工启新城”寒假社会实践队Day3报道】"><a href="#【大连理工大学软件学院、大连理工大学-立命馆大学国际信息与软件学院赴河北省唐山市“冀东震忆，工启新城”寒假社会实践队Day3报道】" class="headerlink" title="【大连理工大学软件学院、大连理工大学-立命馆大学国际信息与软件学院赴河北省唐山市“冀东震忆，工启新城”寒假社会实践队Day3报道】"></a>【大连理工大学软件学院、大连理工大学-立命馆大学国际信息与软件学院赴河北省唐山市“冀东震忆，工启新城”寒假社会实践队Day3报道】</h1><p>成员们今天的实践活动依旧充满学习和探索。首先参观了启新1889水泥博物馆工业园区，特色厂房建筑不仅承载着厚重的历史，更让成员们仿佛回到了工业蓬勃发展的年代。园区内各展区亮点十足，历史沿革区通过珍贵的老照片和详实史料，清晰展现了启新洋灰公司的发展历程。生产工艺区的场景还原和互动装置让成员们直观了解了水泥制作过程，体验感强烈。站在园区保留的老生产设备前，似乎能听见往昔机器的轰鸣声，感受到当年工人们热火朝天的干劲。这次让成员们对工业生产有了更深刻的认识，领略到工业文化的独特魅力。</p><p><img src="/website/images/20.jpg"></p><p><img src="/website/images/21.jpg"></p><p>随后，实践团成员通过实地考察陶瓷厂，深入了解了陶瓷制作的传统工艺与现代技术的结合。工匠们用他们的双手和智慧，将泥土转化为精美的艺术品，这不仅是对传统文化的传承，也是对现代审美的探索和创新。通过与工匠们的交流，成员们对陶瓷制作的复杂过程和所需的精湛技艺有了更深入的了解。</p><p><img src="/website/images/22.jpg"></p><p><img src="/website/images/23.png"></p><p>午后，实践团成员踏入了开滦煤矿矿山公园，开启了一场震撼的探秘之旅。巨大的采矿设备和堆成小山的矿石瞬间抓住了视线。工业的粗犷与磅礴扑面而来。地质科普区详细介绍了矿山的形成与演变，让成员们对脚下这片土地有了全新认知。采矿遗址的幽深矿洞和错综复杂的巷道，诉说着往昔开采的艰辛与辉煌。公园巧妙地将工业遗迹与自然景观融合，废弃矿坑经改造，化身为碧波荡漾的人工湖，周边绿植环绕，美不胜收。</p><p><img src="/website/images/24.jpg"></p><p><img src="/website/images/25.jpg"></p><p><img src="/website/images/26.jpg"></p><p>通过今天的一系列走访，实践团成员们看到了这座城市在保护历史、推动创新和追求可持续发展方面的坚定决心，见证了人类与自然和谐共生的可能，收获颇丰，不虚此行。同时，成员们对工业文化和城市发展有了更深层次的思考，期待唐山未来能够在人民的努力下继续发挥其工业优势，在文化传承和生态保护上取得更大的成就。</p><p><img src="/website/images/27.jpg"></p><p><img src="/website/images/19.jpg"></p><span id="more"></span>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>大连理工大学软件学院、大连理工大学-立命馆大学国际信息与软件学院赴河北省唐山市“冀东震忆，工启新城”寒假社会实践队Day2报道</title>
    <link href="/2025/01/15/Day2/"/>
    <url>/2025/01/15/Day2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="【大连理工大学软件学院、大连理工大学-立命馆大学国际信息与软件学院赴河北省唐山市“冀东震忆，工启新城”寒假社会实践队Day2报道】"><a href="#【大连理工大学软件学院、大连理工大学-立命馆大学国际信息与软件学院赴河北省唐山市“冀东震忆，工启新城”寒假社会实践队Day2报道】" class="headerlink" title="【大连理工大学软件学院、大连理工大学-立命馆大学国际信息与软件学院赴河北省唐山市“冀东震忆，工启新城”寒假社会实践队Day2报道】"></a>【大连理工大学软件学院、大连理工大学-立命馆大学国际信息与软件学院赴河北省唐山市“冀东震忆，工启新城”寒假社会实践队Day2报道】</h1><p>实践团队今日的行程从唐山工业博物馆的探访启程，团队成员们在馆内追溯了这座城市工业发展的脉络，每一件展品都生动地展现了唐山从废墟中崛起的坚韧历程。在培仁教育记忆馆和金达记忆，成员们见证了唐山丰富的文化遗产与现代旅游休闲的和谐融合，这些改造项目不仅保留了历史的记忆，更为唐山的文化旅游产业注入了新的活力。</p><span id="more"></span><p><img src="/website/images/10.jpg"></p><p><img src="/website/images/12.jpg"></p><p>午后时分，团队成员在抗震纪念碑前肃立，深刻感受到了唐山人民在灾难面前展现出的团结一致、坚毅不屈的精神，这种精神如同灯塔，指引着团队成员们对未来的希望。河头老街的访问则让成员们有机会与当地居民深入交流，了解他们的生活和对城市发展的看法，这里的传统与现代的完美融合，展现了唐山在保护传统文化的同时，不断追求现代化发展的坚定步伐。</p><p><img src="/website/images/13.jpg"></p><p><img src="/website/images/14.jpg"></p><p><img src="/website/images/15.jpg"></p><p>在河头老街的石板路上，每一步都踏着历史的回响，每一幕都映照着唐山人民对美好生活的不懈追求。今天的行程让实践团队对唐山的工业历史与现状有了更深刻的理解，也为城市未来的发展提供了宝贵的思考和建议。成员们的探索和研究，为唐山的文旅产业发展和城市形象提升贡献了积极的力量，共同期待唐山在未来的发展道路上，以工业为基石，不断延伸至更广阔的美好生活领域，继续书写新的辉煌篇章。</p><p><img src="/website/images/16.jpg"></p><p><img src="/website/images/17.jpg"></p><p><img src="/website/images/18.jpg"></p><p><img src="/website/images/11.jpg"></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>大连理工大学软件学院、大连理工大学-立命馆大学国际信息与软件学院赴河北省唐山市“冀东震忆，工启新城”寒假社会实践队Day1报道</title>
    <link href="/2025/01/14/Day1/"/>
    <url>/2025/01/14/Day1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="【大连理工大学软件学院、大连理工大学-立命馆大学国际信息与软件学院赴河北省唐山市“冀东震忆，工启新城”寒假社会实践队Day1报道】"><a href="#【大连理工大学软件学院、大连理工大学-立命馆大学国际信息与软件学院赴河北省唐山市“冀东震忆，工启新城”寒假社会实践队Day1报道】" class="headerlink" title="【大连理工大学软件学院、大连理工大学-立命馆大学国际信息与软件学院赴河北省唐山市“冀东震忆，工启新城”寒假社会实践队Day1报道】"></a>【大连理工大学软件学院、大连理工大学-立命馆大学国际信息与软件学院赴河北省唐山市“冀东震忆，工启新城”寒假社会实践队Day1报道】</h1><p>1月14日，大连理工大学的社会实践团队踏上了探索唐山市的旅程，旨在深入挖掘唐山的历史底蕴，体验其抗震精神，并为城市的未来发展提供建议。</p><span id="more"></span><p>上午，团队成员怀着崇敬的心情参观了唐山大地震遗址和纪念馆。在这里，仿佛穿越时空，回到了那个惊心动魄的时刻，亲身感受到了地震给唐山带来的巨大灾难。纪念馆内，一幅幅生动的历史照片、一件件珍贵的展品，以及讲解员深情的讲述，都让成员们深刻体会到了唐山人民在灾难面前展现出的坚韧不拔，和全国军民八方驰援的无私奉献。“公而忘私、患难与共、百折不挠、勇往直前”的抗震精神深深激励着每一位成员。</p><p><img src="/website/images/1.jpg"></p><p><img src="/website/images/4.jpg"></p><p><img src="/website/images/5.jpg"></p><p>下午，团队转战唐山市规划展览馆和唐山宴，深入了解了唐山的城市规划和文旅产业。规划展览馆展示了唐山的发展蓝图，而唐山宴则让团队成员体验了地道的唐山美食和独特的饮食文化。调研发现，唐山在文旅产业方面具有丰富的资源和潜力，但也面临非遗项目知名度不高和旅游景点宣传不足的挑战。</p><p><img src="/website/images/2.jpg"></p><p><img src="/website/images/3.jpg"></p><p><img src="/website/images/6.jpg"></p><p>针对这些问题，团队提出了建议：利用数智化的创新手段，提升非遗资源的活力；加大旅游景点宣传，提高旅游服务质量，吸引更多游客。这些措施将有助于促进唐山经济发展，提升城市知名度。</p><p><img src="/website/images/7.jpg"></p><p><img src="/website/images/8.jpg"></p><p>通过此次活动，团队成员不仅加深了对唐山历史与现状的理解，也为城市未来的发展贡献了智慧和力量。团队成员相信，在抗震精神的指引下，唐山一定能客服困难与挑战，朝着更加繁荣的未来昂首阔步，实现伟大复兴。同时，团队成员也期待，在接下来的实践活动中，能够继续为家乡的建设与发展，添砖加瓦。</p><p><img src="/website/images/9.jpg"></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
  
  
  <entry>
    <title>“冀东震忆，工启新城”唐山实践纪录片</title>
    <link href="/"/>
    <url>/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“冀东震忆，工启新城”唐山实践纪录片</p><video controls width="100%">  <source src="https://smallgoodgood.top/website/images/test2.mp4" type="video/mp4">  您的浏览器不支持视频标签。</video>]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>“冀东震忆，工启新城”唐山实践调研报告</title>
    <link href="/"/>
    <url>/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“冀东震忆，工启新城”唐山实践调研报告</p>]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>“冀东震忆，工启新城”唐山实践</title>
    <link href="/"/>
    <url>/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>【实践地点】：河北省唐山市 </p></blockquote><blockquote><p>【实践概述】：本次实践活动于河北省唐山市开展，团队将通过<strong>实地考察</strong>（走进唐山钢铁煤 矿等传统工业遗址，了解产业变迁）、<strong>文旅产业调研</strong>（河头老街、园博会举办地南湖）、<strong>民生走访</strong>（深入社区街头，与当地居民交流，了解城市转型于民生的改变）等方式，重走唐山市在大地震后的<strong>涅槃之路</strong>，深入探索重工业城市的<strong>工业脉络</strong>，思考在<strong>“绿水青山就是金山银山”</strong>的大环境下唐山做出的<strong>转型发展</strong>。 </p></blockquote><blockquote><p>【预期目标】：团队成果：通过调研、走访，成员将深入了解唐山工业发展之路、震后重建之路，利用互联网等多种渠道向更广泛的社会面宣传唐山的发展历史，基于此制作微纪录片；面对唐山经济转型难的境况，队伍尝试为政府进言献策，为唐山发展贡献自己的力量；向外界宣传大工风采，在当地优秀中学建立常态化的联络机制。个人收获：提升专业 实践能力，与企业、政府人员接洽，拓展人脉，为未来职业发展奠基。 </p></blockquote><blockquote><p>【活动概述】：</p><p>本次寒假，我们将赴河北省唐山市，开展“冀东震忆，工启新城”家乡建设实践计划。</p><p>本次实践活动于河北省唐山市开展，团队将围绕唐山“从哪来”和“到哪去”两大主题展开活动。</p><p>聚焦于唐山“从哪来”，队伍将走进唐山钢铁煤矿等传统工业遗址，了解产业变迁，梳理重工业城市的工业脉络；走访唐山地震纪念馆、地震遗址，重走唐山市在大地震后的涅槃之路；考察园博会举办地南湖，思考在“绿水青山就是金山银山”的大环境下唐山做出的转型发展政策。</p><p>聚焦于唐山“到哪去” ，队伍将通过文旅产业调研（探索河头老街、了解非遗项目）、重点高中校园行（唐一五名毕业生参加，向唐山市优秀学子宣传大工）等方式，思考唐山未来发展的方向，向政府建言献策，向社会宣传唐山城的魅力。</p><p>通过本次实践，能让更多的大工学子接触社会，了解总书记口中的伟大抗震精神的内涵，了解唐山重工业作为共和国曾经的巨大作用，了解重工业转型的阵痛，了解文化遗产在当今网络时代面临的困境。在此基础上，让大工学子有机会，利用自身所学知识和技能，更好地服务家乡。</p></blockquote><blockquote><p>【实践目的】：</p><p>伟大的革命先驱李大钊先生是唐山乐亭人，同样曾经就读于唐山一中（本次校园行的目的，也是几位成员的母校），我们将李大钊先生所奉行的“将青春之我投身于社会、人民中去”作为本次实践活动的理论基石，力求将我们的调研成果献给人民。同时，唐山一中是唐山市的顶尖名校，我们将深入学校，向优秀学子宣传大工的魅力和实力，一方面，可以吸引更多学子在未来求学于大工，另一方面，在少年们的心中种下一颗“刻苦学习以报效家乡”的种子。</p><p>1976年，一场被誉为“20世纪世界十大自然灾害之一”的大地震近乎摧毁了唐山这座本应持续蓬勃发展的城市，但唐山人民在党的领导和全国军民的帮助之下，10年重建，10年振兴，20年快速发展，恰如涅槃重生的凤凰，再次翱翔于天空。2016年，总书记在唐山调研考察时指出：“在同地震灾害斗争的过程中，唐山人民铸就了公而忘私、患难与共、百折不挠、勇往直前的抗震精神。这是中华民族精神的重要体现。我们今天要继续弘扬抗震精神，为实现全面建成小康社会奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦注入强大精神动力。”三十年后才出生的我们未曾经历唐山大地震以及后来的重建振兴之路，因而不禁好奇抗震精神的力量，有了一探究竟的想法。</p><p>作为重工业城市的唐山，拥有大大小小的煤矿，钢铁产量更是连年的霸榜世界第一。不可置疑的是，唐山的钢与煤，为共和国的崛起和发展起到了不可或缺的作用，团队将走进工业园区、工业博物馆等单位，梳理唐山的工业脉络。</p><p>在提倡“绿水青山就是金山银山”的当下，以重工业闻名的唐山似乎失去了往日的优势与风采，治理污染、转型升级成为了摆在唐山眼前的难题。然而出乎意料地，唐山获得了2016年世界园艺博览会的承办权，并首次利用采煤沉降地，在不占用一分耕地的情况下举办世园会。2016年，恰逢唐山抗震四十周年，在南湖公园举办世园会，向世人展示唐山抗震重建和生态治理恢复成果，表明唐山人民保护环境、修复生态、实现资源型城市转型和可持续发展的决心。毫无疑问，唐山向世界证明了自己身为重工业城市转型的成功。而时至今日，南湖湖畔的生态花园依然吸引着无数游人慕名而至。我们团队想借此机会，走访调查今日之南湖的诞生，今日之唐山的变化。</p><p>我们相信，没有文化承载的城市是不自信的，在京津唐协同发展的局势下，文化底蕴上，唐山略显单薄。但数据显示，截至目前，唐山市拥有大量的非物质文化遗产项目，其中唐山皮影戏项目入选联合国人类非物质文化遗产代表作名录；皮影戏、评剧、乐亭大鼓、玉田泥塑、唐山花吹、地秧歌等9个项目入选国家级非遗代表性项目名录；蜂蜜麻糖制作技艺等43个项目入选省级非遗代表性项目名录。我想，唐山市并非没有文化底蕴，而是并未被挖掘并加以宣传，我们认为既然以家乡建设作为本次实践活动的主题，挖掘、弘扬属于唐山的文化是不可或缺的一个环节。</p><p>本次实践旨在挖掘唐山“从哪来”的辉煌历史，并向更加广泛的社会面弘扬和宣传；同时为唐山“到哪去”给出自己的答案和见解，利用专业优势和大工力量为唐山的发展注入动力。</p></blockquote><blockquote><p>【活动内容：】</p><p><strong>活动一</strong> 抗震精神溯源</p><p>前往大地震的遗址和纪念馆</p><p><strong>预期成果</strong></p><p>详细了解唐山大地震、震后的救灾工作、重建家园的历史</p><p><strong>活动二</strong> 重工业洞察</p><p>前往工业博物馆、矿山公园</p><p>前往中国第一条铁路的遗址</p><p>走进工厂，采访厂长、工人</p><p>前往南湖</p><p>分析工厂的地址变化趋势、重轻工业的占比变化</p><p><strong>预期成果</strong></p><p>掌握唐山的重工业发展历史，梳理唐山工业经济的脉络</p><p>了解唐山创造的七个中国工业第一，探究唐山为共和国的起步和发展奠定的雄厚基础</p><p>探究重工业城镇在如今时代背景下的转型难问题，为唐山的转型升级发出大工声音，建言献策</p><p><strong>活动三</strong> 文旅调研</p><p>河头老街、唐山宴</p><p>采访非遗传承人刘荣德老先生</p><p>采访文旅集团的负责人</p><p><strong>预期成果</strong></p><p>洞察唐山的文旅产业，并为不足之处提出建议</p><p>创新转化唐山的非遗项目，发扬光大，增加媒体的曝光度</p><p><strong>活动四</strong> 校级联动（队中五个人参加）</p><p>回到母校唐山一中，在返校行活动中利用宣讲、咨询摊位，详述大工办学特色、专业优势；分享大学生活精彩瞬间、成长收获；发放宣传册吸引家乡学子报考</p><p>预期成果</p><p>与唐一学生建立常态化联络机制</p></blockquote><blockquote><p><strong>预期成果汇总及成果强化</strong></p><p>（1）制作一个纪录片，按照主题和时间线，将唐山的工业发展史、抗震复兴史讲出来，向各大流媒体平台投稿</p><p>（2）在b站上持续追踪队伍行程动态</p><p>（3）制作vlog、项目总结两大长视频，以及若干条短视频，多种形式进行投稿</p><p>（4）撰写调研报告、实践报告、资政报告，力求做得有深度有广度</p><p>（5）制作宣传网页，增加项目的曝光度</p></blockquote>]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
</search>
